\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{cite}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{scalefnt}


\begin{document}
\sloppy
\title{Análise de Soluções de Autenticação e Autorização para SOA}

\author{Alysson Ribeiro\inst{1}, Paulo Meirelles\inst{1}, Edna Canedo\inst{2}}

\address{Universidade de Brasília \\
        Departamento de Ciência da Computação \\
        Mestrado Profissional \\
        Tópicos Avançados em Engenharia de Software
  \nextinstitute
  Faculdade UnB Gama -- Universidade de Brasília (UnB)\\
  Caixa Postal 8114 -- 72.405-610 -- Gama -- DF -- Brasil
   \email{[alyssonribeiro,paulormm,ednacanedo]@unb.br} 
}


\maketitle
\begin{abstract}

The Service Oriented Architecture (SOA) brings benefits such as loose coupling and interoperability being widely used for integrating applications within a company. This feature makes the SOA architecture is used for the modernization of legacy systems that are seeing discudida the Computer Centre (CPD) at the University of Brasilia (UNB). However, such characteristics brings security problems. This article presents a systematic mapping about the authentication and authorization mechanisms in SOA and raises research questions, as well as some protocols used.

\end{abstract}

\begin{resumo}
A Arquitetura Orientada a Serviço (SOA) traz benefícios como baixo acoplamento e interoperabilidade sendo bastante utilizada para a integração de aplicações dentro de uma companhia. Essa característica faz com que a arquitetura SOA seja utilizada na modernização de sistemas legados que vem sendo discutida no Centro de Informática (CPD) da Universidade de Brasília (UnB). No entanto, essas características trazem problemas de segurança. Esse artigo apresenta um mapeamento sistemático a cerca dos mecanismos de autenticação e autorização em SOA e levanta algumas questões de pesquisa, bem como alguns protocolos utilizados.
\end{resumo}


\section{Introdução}
\label{sec:intro}

A modernização de sistemas legados é um tema que vem sendo cada vez mais discutido na Universidade de Brasília (UnB). Esse processo apresenta alguns desafios, dentre eles a integração entre os sistemas que estão sendo modernizados. 
 
Em uma Arquitetura Orientada a Serviços, uma organização pode criar serviços e compartilha-los de modo a interagir em tempo de execução com outros serviços da instituição ou até de outras organizações \cite{xu12authentication}. SOA tem sido utilizada pelas organizações para apoiar a modernização dos sistemas legados, oferecendo integração entre os sistemas legados e os novos sistemas \cite{deabordagem,juric2007soa}.


%\textbf{adicione um paragráfo dizendo o que é SOA e sua importancia para sistemas legados
\par
No entanto, essa integração trazida pela arquitetura SOA pode trazer problemas de segurança, como por exemplo, o acesso à informações por agentes não autorizados. Dada a criticidade desses sistemas e informações compartilhadas, preocupações relacionadas a segurança devem ser tratadas para implementação de serviços baseados em SOA. 

Em um contexto universitário, dados valiosos são utilizados, como resultados de pesquisas, dados de alunos, professores e funcionários, dados administrativos da Universidade, entre outros. Com isso é importante manter a confidencialidade e a autenticidade desses dados, o vazamento de informações confidenciais ou acesso por pessoas devem ser tratados pela solução proposta.

%\textbf{Antes deste paragrafo colocar que para resolver esses problemas de segurança será investigado os protocolos utilizados atualmente, quais suas vantagens e fragilidades.}

Este artigo apresenta a execução de um mapeamento sistemático com o objetivo de identificar os principais desafios e soluções sobre autenticação e autorização em SOA. Na seção \ref{MS} é apresentado o protocolo de estudo utilizado. A seção \ref{resultados} apresenta os resultados obtidos através do mapeamento sistemático. Na seção \ref{conclusao} são apresentadas as conclusões, quais as impressões obtidas no decorrer do estudo e os objetivos a serem traçados em trabalhos futuros.

\section{Trabalhos Relacionados}
O trabalho iniciado por Aguilar em \cite{deabordagem} propõe o uso da arquitetura SOA utilizando um barramento aderente ao estilo \textit{Representational State Transfer }(REST) na modernização de sistemas legados da Universidade de Brasília. A solução denominada ErlangMS é um barramento orientado a serviço (\textit{Enterprise Service Bus}, ESB) é desenvolvido na liguagem Erlang, utiliza o formato JSON para troca de mensagens com o cliente. O barramento de serviços é baseado no conceito de catálogo de serviços, permitindo a reusabilidade dos componentes de software, uma vez que, estando o serviço publicado no barramento de serviços, ele poderá ser acessado por outras aplicações. O estudo apresentou o mapeamento sistemático realizado e o estudo de caso já iniciado.

O estudo \cite{da2014protocolo} apresenta uma avaliação sobre as técnicas, ferramentas e procedimentos utilizados para garantir a segurança em SOA. Para isso foi feito um mapeamento sistemático utilizando a \textit{string}: \textit{SOA and SECURITY} nas bibliotecas IEEE Xplorer, ACM e DBLP, após todas as etapas
do mapeamento foram selecionados 25 artigos no total. O estudo propõe um protocolo de autenticação e autorização seguro, compatível com um barramento ESB semelhante ao abordado em [2]. O protocolo é aderente à arquitetura \textit{Representational State Transfer} (REST), tem como finalidade possibilitar que uma arquitetura orientada a serviços possa ser adotada como alternativa única de integração e incorpora mecanismos de segurança tais como: criptografia, assinatura digital e o uso de certificados digitais. O protocolo é analisado de acordo com a lógica BAN.


\section{Metodologia}
\label{MS}
\subsection{Mapeamento Sistemático}

Um mapeamento sistemático consiste em uma pesquisa da literatura para determinar quais estudos abordam uma questão definida, onde foram publicados, em que bibliotecas tenham sido indexados, que tipo de resultados estes estudos tenham retornado \cite{guidesystematic}.

O objetivo deste mapeamento sistemático e responder as seguintes questões de pesquisa:
\subsubsection{Questões de Pesquisa}
\label{questoes}
Foram elaboradas duas questões de pesquisa que serão respondidas no desenvolvimento do mapeamento sistemático.
\begin{description}
	\item[QP1)] Quais os principais protocolos utilizados para autenticação e autorização em SOA?
	%\item[QP2)] Quais problemas de autenticação e autorização encontrados em sistemas que utilizam a arquitetura SOA?
	\item[QP2)] Quais os principais estilos arquiteturais abordados nos estudos?% Quantos estudos abordam a utilização de um ESB?
	%\item[QP3)] Quais protocolos de autenticação e autorização são mais utilizados em REST e ESB?

	%\item[QP4)] \textbf{Talvez outra questão seria o quao confiável sao estes protocolos? quais sistemas utilizam eles? Pense na questao de vantagens e desvantagens de cada um desses protocolos?}
\end{description}

\subsubsection{Estratégia de Busca}
\label{estrategia_busca}
\par
A busca ocorreu em bibliotecas digitais. A construção da \textit{string} de busca seguiu a estratégia definida por \cite{keele2007guidelines} que consiste em identificar palavras-chaves a partir das questões de pesquisa e utiliza os conectores \textit{AND} para combinar as palavras-chaves e \textit{OR} para combinar os termos alternativos ou sinônimos.

Como resultado da estratégia foi obtida a seguinte \textit{string} de busca:
\par
\textit{((Authentication AND authorization) OR "Access Control" OR Security) AND (SOA OR ESB OR REST)} 
\par
As bibliotecas digitais utilizadas para a busca foram: IEEE xplore, ACM, Springer Link e ScienceDirect.
\begin{itemize}
	\item IEEE xplore;
	\item ACM;
	\item Springer Link;
	\item ScienceDirect.
\end{itemize}
\subsubsection{Critérios de Inclusão/Exclusão e Procedimentos de Seleção}
\label{criterios}

\par
Critérios de inclusão e exclusão foram definidos para selecionar os trabalhos mais relevantes em relação as questões investigadas, para isso foram analisados inicialmente o título, o resumo, a introdução e a conclusão dos estudos. 

Os critérios de inclusão foram: 
\begin{description}
	\item [CI1)]Estudos publicados no período compreendido do ano de 2006 até 2016 e que satisfizessem  a \textit{string} de busca. 
	%\item [CI2)]Estudos que estão relacionados a autenticação e autorização em SOA. 
	\item [CI2)]Estudos que estão disponíveis de forma gratuita nos idiomas inglês ou português. 
	
\end{description}

\par
Os critérios de exclusão foram: 

\begin{description}
	\item [CE1)]Estudos não tratam de autenticação ou autorização em SOA ou tratam de maneira superficial;
	\item [CE2)]Estudos incompletos, como apenas resumos e resumos expandidos.
	\item [CE3)]Estudos com menos de quatro páginas.
\end{description}

\subsection{Processo de Extração dos Dados}
\par
Na etapa de busca descrita na seção \ref{estrategia_busca} foram obtidos um número grande artigos. Para refinar a busca foram excluídos inicialmente estudos que claramente não teriam contribuição para o trabalho, por exemplo, estudos de outras áreas do conhecimento (medicina, matemática), estes estudos puderam ser facilmente eliminados através dos filtros presentes nas páginas das bibliotecas digitais. Nesta etapa foram analisados ainda os títulos, os resumos e as palavras-chave.

Na segunda etapa foram aplicados os critérios de inclusão e exclusão definidos na seção \ref{criterios}. A tabela \ref{tab:addlabel} resume as etapas do processo de extração de dados.
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Plan1'
	\begin{table}[htbp]
		\centering
		\caption{Resultados do processo de selecão dos artigos}
		\begin{tabular}{r|c|c|ccc|c}
			\toprule
			\textbf{Fontes}&\multicolumn{2}{c}{\textbf{Etapa 1}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Etapa 2}} \\
			\midrule
			\textbf{Fontes} & \textbf{Estudos} & \textbf{Estudos} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Excluídos}} & \textbf{Incluídos} \\
			\textbf{} & \textbf{retornados} & \textbf{Relevantes} & \textbf{QE1} & \textbf{QE2} & \textbf{QE3} & \textbf{} \\
			\textbf{IEEE} & 45    & 38    & 11     & 2     & 3     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{22}} \\
			\textbf{ACM} & 89    & 24    & 8     & 0     & 0     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{16}} \\
			\textbf{ScienceDirect} & 2238  & 10    & 5     & 0     & 0     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{5}} \\
			\textbf{Springer Link} & 1893  & 10     & 7     & 0     & 2     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{2}} \\ 
			\midrule
			\textbf{Total} & 4265  & 82    & 31    & 2     & 5     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{44}} \\
			\bottomrule
		\end{tabular}%
		\label{tab:addlabel}%
	\end{table}%	



Obteve-se com isso 44 estudos que foram classificados de acordo com os campos:

\begin{enumerate}
\item Veículo de publicação: Fontes de Pesquisa e conferências ou jornais da publicação.
\item Biblioteca digital;
\item Ano da publicação;
\item Protocolos Abordados:
	\begin{enumerate}
		\item Oauth;
		\item OpenID;
		\item SAML;
		\item XACML;
		\item Solução Própria.
	\end{enumerate}
	\item Estilo arquitetural.
\end{enumerate}



\section{Resultados}
\label{resultados}

Nesta seção é apresentado um resumo dos resultados do mapeamento sistemático organizado de acordo com as questões de pesquisa definidas na seção \ref{questoes}.


\subsection{QP1) Quais os principais protocolos utilizados para autenticação e autorização em SOA?}
\par 
O objetivo desta questão é descobrir quais são as soluções de autenticação e autorização em SOA mais abordadas nos estudos atuais. A figura \ref{fun:fig:protocolos} mostra os protocolos abordados no mapeamento sistemático
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.9]{img/protocolos.png}
\caption{Protocolos Encontrados}
\label{fun:fig:protocolos}
\end{center}
\end{figure} 
\par
Foram abordados 6 tipos de soluções no mapeamento sistemático, o padrão XACML foi mais abordado, sendo citado em 32,4\% dos estudos, seguido por novas proposições de protocolos(27\%), pelo padrão SAML(24.3\%),  pelo protocolo Oauth (22,2\%), pelas normas WS-* (10,8\%) e pelo protocolo OpenID (2,7\%).

O OAuth (\textit{Open Authorization Protocol}) é um protocolo de autenticação e autorização que permite que um aplicativo de terceiros possa obter acesso limitado a um serviço através de trocas de mensagens e \textit{tokens} de acesso \cite{torroglosa2013integration}. O protocolo utiliza a arquitetura REST e mensagens JSON \cite{noureddine2013authentication}.
O OpenID é um protocolo de autenticação \textit{open source}, baseado no OAuth \cite{doPradoFilho:2015:MMS:2820426.2820438}.

\textit{Security Assertion Markup Language} (SAML) é um padrão aberto desenvolvido pela OASIS . Ele faz uso da linguagem XML para trocar dados de autenticação e autorização entre domínios de segurança, geralmente entre um provedor de identidade e um prestador de serviços \cite{torroglosa2013integration}.


XACML (\textit{eXtensible Access Control Markup Language}) é um padrão OASIS que compreende basicamente numa linguagem baseada em XML para políticas de controle de acesso e um modelo para avaliar solicitações de autorização. 
O padrão XACML pode ser utilizado em conjunto com o SAML para transmitir informações de controle de acesso \cite{5438092}. A principal vantagem dessa abordagem é a utilização dos controles de acesso mais ricos do XACML em cima do padrão SAML para troca demensagens. Por esse motivo os padrões SAML e XACML são citados juntos em 5 dos estudos selecionados.
 
 
 A nome WS-* é usado para referenciar um conjunto de normas de segurança para XML mantidos pela OASIS \cite{5208730}. Os padrões WS-Security, WS-Trust, WS-SecureConversation e WS-Policy são exemplos de normas que fazem parte da família WS-*. 


\subsection{QP2) Quais os principais estilos arquiteturais abordados nos estudos?} %Quantos estudos abordam a utilização de um ESB?}
O objetivo desta questão é mostrar quais padrões arquiteturais são os mais abordados nos estudos.

A figura \ref{fun:fig:protocolos} mostra os resultados encontrados.  O padrão SOAP (\textit{Simple Object Access Protocol}) foi o mais encontrados nos trabalhos(49\%), seguido pelo REST(31\%). Em 22\% dos trabalhos os autores trataram da arquitetura SOA de maneira geral e por fim 2 trabalhos (4\%) falavam de \textit{Cloud Computing}.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale = 0.99]{img/estilo.png}
		\caption{Estilos arquiteturais Encontrados}
		\label{fun:fig:estilos}
	\end{center}
\end{figure} 

\subsection{Discursão dos resultados}
% O problema mais abordado nos estudos está relacionado à variedade de soluções relacionada a transações inter organizacionais. A criação de soluções próprias foi a abordagem mais utilizada para a solução deste problema. Uma explicação para isso é a diversidade de soluções de autenticação em SOA implementada pelas organizações e a inexistência de um padrão global para autenticações inter organizacionais.
 
 Os protocolos mais utilizados foram listados para responder a questão de pesquisa 1 (QP1). Com isso é possível ter uma visão atualizada sobre os padrões utilizados atualmente sobre autentização e autorização em SOA. Dentre os protocolos listados destacam-se o protocolo OAuth e o padrão SAML (podendo ser utilizado em conjunto com XACML). Ambos os protocolos podem ser implementados utilizando normas da família WS-*, conforme mostram os trabalhos\cite{5208730} e \cite{torroglosa2013integration}, garantido uma maior interoperabilidade entre domínios de segurança.
 
 Na QP2 foi observado que e o estilo mais abordado na literatura foi o SOAP. O estilo arquitetural REST foi abordado em 14 trabalhos. Como este estilo será o adotado no projeto de modernização do sistemas legados da UnB \cite{deabordagem} é necessária uma nova avaliação nos 14 trabalhos para identificar quais solução são mais utilizadas em REST. 
 
\section{Conclusão}
\label{conclusao}

Neste artigo foi apresentada uma visão sobre autenticação e autorização em SOA levando em consideração os 45 artigos selecionados a partir de um mapeamento sistemático. Estes estudos foram utilizados para responder às questões de pesquisas definidas.

Com o mapeamento foi possível identificar as principais soluções apresentadas para autenticação e autorização em SOA. Com isso este estudo é um bom ponto de partida para o restante do trabalho.

\subsection{Trabalhos Futuros}
Para a continuidade do trabalho pretende-se:
\begin{enumerate}
	\item Completar o Mapeamento Sistemático identificando quais os problemas de autenticação e autorização encontrados em sistemas que utilizam a arquitetura SOA e quais as soluções utilizadas para REST;
	\item Selecionar o protocolo mais adequado para a UnB dentre os listados nos estudos;
	\item Implementar e adaptar o protocolo selecionado em uma arquitetura SOA que apoie a modernização dos sistemas legados da UnB dando continuidade ao trabalho iniciado em \cite{deabordagem};
	\item Realizar estudos de caso para testar a eficiência do protocolo de autentcação implementado.
\end{enumerate}


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{template}
\end{document}
